# Sistema de trabalho Taean
Quem domina os meios de produção, decide o que vai ou não ser produzido. Os detentores de propriedade detém muito mais controle sobre a vida dos indivíduos do que qualquer governo. Eles decidem que postura política você pode exercer, que vestimenta pode usar, que tatuagens pode ter, que horas pode acordar, alguns lugares controlam suas idas ao banheiro, que passatempos são aceitáveis ou não, que dias você tem para lazer, que produtos você quer consumir, como a cultura pode se manifestar, de que maneiras você pode protestar de maneira aceitável. Tudo isso é controlado por chefes. Não por governos "socialistas", nem democráticos" ou mesmo "autoritários", mas por detentores de propriedade. E é factual. Ninguém pode negar que o seu chefe tem total poder de definir todas essas coisas. Uma democracia verdadeira começaria no ambiente de trabalho. Mas não é só chefe que tem controle sobre suas vidas. Quem aluga imóvel define quantos animais você pode ter, quantos filhos pode ter, quanto tempo pode passar no banho, e mais uma série de coisas. É por isso que a verdadeira democracia começa no espaço de trabalho - o modelo de trabalho que a RPDC adota, se chama Taean.

Para que o planejamento socialista atenda às necessidades do povo, ele se tornou participativo e democrático.
>O sistema de gestão industrial desenvolveu-se em três etapas distintas. A primeira fase foi um período de autonomia empresarial que durou até Dezembro de 1946. A segunda fase foi um sistema transitório baseado na autonomia local, com cada empresa gerida pela comissão de gestão empresarial sob a direcção da comissão popular local. Esse sistema foi substituído pelo "sistema de gestão de um homem só", com uma gestão padronizada segundo as linhas soviéticas, à medida que as grandes empresas eram nacionalizadas e ficavam sob controle central. O terceiro estágio, o Sistema de Trabalho Taean, foi introduzido em dezembro de 1961 como uma aplicação e aprimoramento das técnicas de manejo agrícola para a indústria. O sistema de gerenciamento industrial Taean cresceu a partir do Método Ch'ongsan-ni.

O antigo sistema de gestão capitalista não pode persistir. No antigo sistema burocrático de gestão, os trabalhadores perdiam o interesse pela produção e consideravam o trabalho um mal necessário, apenas um meio de ganhar a vida. Em vez dos gerentes gritarem ordens para os trabalhadores de maneira burocrática, eles precisam descer às unidades inferiores para ajudá-los. Há um espírito de cooperação entre as oficinas. A gestão individual foi abolida e substituída pela gestão coletiva na forma do Comitê de Fábrica do Partido.
>A mais alta autoridade administrativa sob o sistema Taean é o comitê do partido. Cada comitê consiste de aproximadamente vinte e cinco a trinta e cinco membros eleitos entre gerentes, trabalhadores, engenheiros e a liderança de "organizações do povo trabalhador" na fábrica. Um "comitê executivo" menor, com cerca de um quarto do tamanho do comitê regular, tem responsabilidade prática pelas operações diárias da fábrica e pelas principais decisões da fábrica. Os membros mais importantes da equipe, incluindo o secretário do comitê do partido, o gerente da fábrica e o engenheiro-chefe, compõem seu quadro de membros. O sistema se concentra na cooperação entre trabalhadores, técnicos e funcionários do partido no nível de fábrica.
>
>Cada fábrica tem duas grandes linhas de administração, uma chefiada pelo gerente e outra pelo secretário da comissão partidária. Um engenheiro-chefe e seus assistentes dirigem uma equipe geral encarregada de todos os aspectos da produção, planejamento e orientação técnica. Dependendo do tamanho da fábrica, vários representantes supervisionam a logística da fábrica, o marketing e os serviços dos trabalhadores. O fornecimento de materiais inclui a segurança, armazenamento e distribuição de todos os materiais para uso da fábrica, bem como o armazenamento de produtos acabados e seu envio da fábrica.

O bem-estar dos produtores é prioridade máxima e cada nível de planejamento deve envolver a participação ativa dos trabalhadores no nível de produção. As formas de resolver as questões que afetam a produção e as atividades dos trabalhadores, bem como os métodos de execução das decisões, são alcançadas por meio da discussão coletiva no Comitê, cujos membros são eleitos pelos partidários da fábrica.
>Os deputados são responsáveis ​​por designar trabalhadores para suas unidades e cuidar das contas da fábrica e da folha de pagamento. Fornecer serviços aos trabalhadores requer direcionar qualquer agricultura feita nas terras da fábrica, estocar as lojas de varejo da fábrica e cuidar de todas as comodidades dos funcionários. Os deputados encarregados dos serviços dos trabalhadores são incentivados a atender ao máximo possível as necessidades da fábrica, usando cooperativas agrícolas e indústrias locais nas proximidades.

Os membros do comitê de fábrica do Partido devem incluir uma grande porcentagem, digamos 60%, de trabalhadores da produção, com o restante representando um corte transversal de todas as atividades da fábrica, incluindo funcionários, gerente, vice-gerentes, engenheiros, técnicos, representantes da liga feminina, jovens membros da liga, membros de sindicatos e funcionários de escritório. A sua composição dá-lhe assim acesso a todos os aspectos socio-econômicos da empresa e a vida dos seus trabalhadores. Além disso, em grandes empresas, deve haver um Comitê na vizinhança onde vive o pessoal da fábrica. O Comitê deve incluir o vice-gerente da fábrica, os diretores das escolas, jardins de infância e creches, o diretor do hospital local, os chefes das lojas centrais, etc. O Comitê é responsável por todos os aspectos da vida dos trabalhadores e de seus famílias: moradia, combustível, entrega de bens de consumo, serviços diversos, educação, saúde, lavanderia, refeitórios, cinemas, casas de cultura, etc.

Erros e falhas, pequenos incômodos do dia-a-dia que, se deixados sem cuidados, podem se transformar em verdadeiras fontes de ressentimento, podem ser resolvidos na hora por pessoas bem conhecidas de todos. Quando os órgãos da administração local assumem a responsabilidade por quaisquer deficiências, é difícil culpar algum órgão distante e desconhecido de administradores e, em última análise, o próprio sistema do socialismo, como tem sido cada vez mais o caso em países com extrema centralização. Neste modelo implementado, a fábrica deixa de ser apenas uma unidade de produção no sentido restrito da palavra. A fábrica tem suas próprias organizações políticas e afiliadas, suas próprias instituições de ensino, seus próprios sistemas de abastecimento e de bem-estar social. Todas as grandes empresas também podem ter um sistema de milícias de trabalhadores para dar aos trabalhadores tanto poder quanto possível. Em termos de especificações de planejamento, o processo de planejamento poderia começar no nível da fábrica com reuniões em massa e discussões em workshops. Os produtores chegam democraticamente a decisões sobre a quantidade e a qualidade do que podem prometer produzir, dada uma certa disponibilidade de materiais, tecnologia e mão de obra. Essa decisão preliminar é então transmitida para cima por meio de órgãos administrativos locais e regionais e órgãos de planejamento estadual, onde o plano é tornado coerente e consistente para que os suprimentos cheguem onde precisam estar.
>O secretário do comitê do partido organiza todas as atividades políticas em cada uma das células do partido de fábrica e tenta garantir a lealdade às metas de produção e aos objetivos de gestão do partido. De acordo com as alegações oficiais, todas as decisões de gestão são tomadas por consenso entre os membros do comitê do partido. Dada a importância avassaladora do partido nos assuntos do país, parece provável que o secretário do partido tenha a última palavra em qualquer disputa de fábrica.
>
>O sistema Taean anunciava uma abordagem mais racional para a gestão industrial do que a praticada anteriormente. Embora os funcionários e trabalhadores do partido tenham se tornado mais importantes para a administração sob o novo sistema, os engenheiros e a equipe técnica também receberam mais responsabilidade nas áreas em que sua experiência poderia contribuir mais. O sistema reconhece a importância dos incentivos materiais e também "político-morais" para o gerenciamento dos operários. O "sistema de contabilidade interna", um desdobramento do "sistema de contabilidade independente", concede bônus para equipes de trabalho e oficinas que usam matérias-primas e equipamentos de forma mais eficiente. Essas recompensas financeiras vêm dos lucros da empresa.

Brun destaca experiências práticas do Sistema Taean:
>Na Planta Elétrica Daean, com 5 mil trabalhadores, o comitê fabril do Partido é formado por 35 membros que se reúnem uma ou duas vezes por mês, enquanto os 9 membros da diretoria mantêm contato contínuo. Sessenta por cento de seus membros são trabalhadores da produção, com o restante representando um corte transversal de todas as atividades da fábrica, incluindo funcionários, gerentes, vice-gerentes, engenheiros, técnicos, representantes da liga feminina, membros da liga juvenil, membros do sindicato e funcionários administrativos. A sua composição dá-lhe assim acesso a todos os aspectos socio-econômicos da empresa e à vida do seu trabalhador.
>
>Esse comitê passou a ser o que se chama de ‘volante’ da unidade industrial, conduzindo a educação ideológica e mobilizando os trabalhadores para a implementação das decisões coletivas e para o cumprimento da meta produtiva. Por meio de sua conexão com o Partido, tem uma visão clara das políticas e objetivos gerais, bem como da função exata de cada empresa no contexto nacional. Em outras palavras, essa configuração garante que a política tenha prioridade.

Uma medida do sucesso do Sistema de Trabalho Taean é sua longevidade e seu endosso contínuo pela liderança. Em seu discurso de Ano Novo de 1991, marcando o trigésimo aniversário da criação do sistema, Kim Il Sung disse que "O sistema de trabalho Taean é o melhor sistema de gestão econômica. Ele permite que as massas produtoras cumpram sua responsabilidade e papel como mestres e administrar a economia de maneira científica e racional, implementando a linha de massa na gestão econômica e combinando liderança partidária organicamente com orientação administrativa, econômica e técnica." Acho que todos nós podemos - mesmo anarco-comunistas e leftcoms - concordar que a implementação deste modelo seria um esforço louvável a ser defendido e pelo qual vale a pena lutar, mesmo que não seja "ideal".
